\section{Лекция}

Часто бывает удобно изобразить зависимость двух величин с помощью графика. Например зависимость координаты
от времени, изображенную на Рис.~\ref{v}. Такая геометрическая интерпретация содержит в себе большое
количество полезной информации, которую удобно анализировать. Основные построения, из которых можно
извлечь информацию:
\begin{itemize}
	\item прямая с заданным наклоном;
	\item касательная;
	\item прямая, проходящая через $0$.
\end{itemize}

\dscomment{
    Какую информацию? Этот кусок надо как-то более четко раскрыть. Потому что дальше все уже забыли
    все. Надо бы наоборот наверно начать с более общего, а потом раскрыть какие-то частные случаи. (Пока
    мне так кажется, но может получиться хуже).
}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick, ->] (0, 0) node[below left] {$0$} -- (8, 0) node[below]{$t$};
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 7) node[left] {$x$};
		\draw[very thick, red] (0, 0)  to[out = 0, in = 180] (1.7, 4) to[out = 0, in = 180] (3.4, 1.5)
            to[out = 0, in = 210] (5.5, 4) -- +(30:2);
		\draw[dashed] (0, 0.82) -- +(30:9) node[right] {$x = v_1 \, t + x_1$};
		\draw[dashed] (0, -0.63) -- +(30:9) node[right] {$x = v_2 \, t + x_2, \quad v_2 = v_1$};
		\draw[dashed] (0, 0) -- (65:6)node[above] {$v_{\text{ср}} = \const$};
		\fill (3.91, 1.64) node[below right] {$A$} circle (0.05);
		\fill (5.5, 4) node[below right] {$B$} circle (0.05);
		\fill (7.24, 5) node[below right] {$C$} circle (0.05);
		\fill (0.85, 1.83) node[left] {$D$} circle (0.05);
		\fill (1.86, 3.98) node[above] {$E$} circle (0.05);
	\end{tikzpicture}
	\caption{График с примерами}
\end{figure} 

Прямая линия с заданным наклоном соответствует движению с определенной постоянной скоростью.
Действительно, 
\begin{equation}
	v = \frac{\Delta x}{\Delta t}.
\end{equation}
А прямая, задающаяся уравнением $x = c \, t + x_0$, отвечает соотношению
\begin{equation}
	\Delta x = c \, \Delta t,
\end{equation}
откуда $v = c$.

Касательная определяет мгновенную скорость тела в данной точке.

Прямая, проведенная через начало координат характеризуется постоянным отношением~$x / t$, которое равно
средней скорости по перемещению вдоль оси $x$.

\dscomment{
    Тут везде появляются вопросы <<почему?>> Например: <<Почему прямая линия с заданным наклоном
    соответствует движению с определенной скоростью?>>
}


Кроме зависимости $x(t)$ можно строить графики и других величин, на которых некоторые из перечисленных
объектов также будут иметь смысл.

\textit{Пример.}
\begin{itemize}
	\item По графику средней скорости движения от суммарного расстояния, которое нужно пройти найдите
        минимальное и максимальное время движения.
\end{itemize}

Для графиков некоторых величин имеет смысл площадь под графиком. Давайте рассмотрим график зависимости
$v(t)$. Для начала рассмотрим движение с постоянной скоростью. Площадь под графиком равна
\begin{equation}
	S = v \, ( t_{\text{к}} - t_{\text{н}}).
\end{equation}
Размерность $[S] = \unit{м/с} \cdot \unit{с} = \unit{м}$, и, по определению скорости, $S$ оказывается
равным перемещению. Это правило можно обобщить на произвольную зависимость $v(t)$. Действительно,
разобьем движение с переменной скоростью на маленькие участки движения с постоянной скоростью указанным
на Рис.\ref{v-graf} способом. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
        \tikzset{
            parab/.pic = {
                \draw[very thick, red] (1, 1) parabola (3, 4) parabola bend (5, 7) (7, 4);
                \fill[opacity = 0.2, red] (1, 1) parabola (3, 4) parabola bend (5, 7) (7, 4) -- (7, 0) --
                    (1, 0) -- cycle;
                \draw[thick, blue] (1, 1) -- +(0.1, 0);
                \foreach \x in {1, 2, ..., 10}{
                    \draw[thick, blue] (1 + 0.2 * \x - 0.1, 1 + 0.75 * 0.04 * \x * \x) -- +(0.2, 0);
                    \draw[blue] (1 + 0.2 * \x - 0.1, 1 + 0.75 * 0.04 * \x * \x) --
                        (1 + 0.2 * \x - 0.1, 0);
                    \draw[thick, blue] (3 + 0.2 * \x - 0.1, 7 - 0.75 * (0.04 * \x * \x - 0.8 * \x + 4) --
                        +(0.2, 0);
                    \draw[blue] (3 + 0.2 * \x - 0.1, 7 - 0.75 * (0.04 * \x * \x - 0.8 * \x + 4) --
                        (3 + 0.2* \x - 0.1, 0);
                }
                \draw[blue] (5 + 0.1, 7) -- (5 + 0.1, 0);
                \foreach \x in {1, 2, ..., 9}{
                    \draw[thick, blue] (5 + 0.2 * \x - 0.1, 7 - 0.75 * 0.04 * \x * \x) -- +(0.2, 0);
                    \draw[blue] (5 + 0.2 * \x + 0.1, 7 - 0.75 * 0.04 * \x * \x) --
                        (5 + 0.2 * \x + 0.1, 0);
                    }
                \draw[thick, blue] (6.9, 4) -- +(0.1, 0);
            }
        }
        \draw[thick, ->] (0, 0) -- (8, 0)node[below] {$t$};
        \draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 8)node[left] {$v$};
        \pic[transform shape] {parab};
		\draw (4.3, 6.5) circle (0.6);
        
		\begin{scope}[scale = 5, xshift = -2cm, yshift = -5.5cm]
            \clip[draw] (4.3, 6.5) circle (0.6);
            \draw (4.3, 6.08) node {x$5$};
            \pic[transform shape] {parab};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{\label{v-graf}График $v(t)$}
\end{figure} 

Видно, что чем меньше ширина каждого участка, тем лучше ломаная линия повторяет график скорости, а значит
тем больше такое движение похоже на настоящее. С другой стороны, отличие площади фигуры от суммы площадей
отдельных столбиков тоже уменьшается. Так как сумма площадей отдельных столбиков равна суммарному
перемещению, можно сказать, что в любом случае перемещение будет равно площади сложной фигуры, образуемой
графиком скорости от времени.


Рассмотрим равноускоренное движение. Введем понятие ускорения.
\begin{definition}
    \textbf{Среднее ускорение}~--- отношение изменения скорости за некоторый промежуток времени к этому
    промежутку времени.
\end{definition}
\begin{definition}
	\textbf{Ускорение}~--- значение, к которому стремится величина среднего ускорения при уменьшении
    промежутка времени.
\end{definition}

Прямая линия на графике скорости соответствует движению с постоянным ускорением.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (8, 0) node[below] {$t$};
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 6) node[left] {$v$};
		\draw[very thick, red] (1, 2) -- (7, 5);
		\fill[opacity = 0.2, red] (1, 2) -- (7, 5) -- (7, 0) -- (1, 0) -- cycle;
		\draw (7, 0.1) -- +(0, -0.2) node[below] {$t_{\text{к}}$};
		\draw (1, 0.1) -- +(0, -0.2) node[below] {$t_{\text{н}}$};
		\draw (0.1, 5) -- +(-0.2, 0) node[left] {$v_{\text{к}}$};
		\draw (0.1, 2) -- +(-0.2, 0) node[left] {$v_{\text{н}}$};
		\draw[dashed] (0, 2) -- (1, 2);
		\draw[dashed] (0, 5) -- (7, 5);
	\end{tikzpicture}
	\caption{График равноускоренного движения}
\end{figure} 

Найдем закон движения в этом случае. График скорости образует трапецию, найдем ее площадь.
\begin{equation}
\label{s}
	S = \frac{1}{2} \, (t_{\text{к}} - t_{\text{н}}) \, (v_{\text{к}} + v_{\text{н}}).
\end{equation}
Кроме того воспользуемся тем, что $v_{\text{к}} = a \, (t_{\text{к}} - t_{\text{н}}) + v_{\text{н}}$.
Тогда
\begin{equation}
	S = v_{\text{н}} \, (t_{\text{к}} - t_{\text{н}}) + \frac{a}{2} \, (t_{\text{к}} - t_{\text{н}})^2.
\end{equation}

С другой стороны площадь под графиком скорости от времени равна перемещению, следовательно можно написать
\begin{equation}
	x_{\text{к}} - x_{\text{н}} = v_{\text{н}} \, (t_{\text{к}} - t_{\text{н}}) + \frac{a}{2} \,
    (t_{\text{к}} - t_{\text{н}})^2,
\end{equation}
и окончательную формулу
\begin{equation}
	x(t) = x_0 + v_0 \, t + \frac{a}{2} \, t^2
\end{equation}
которая является законом равноускоренного движения, где $x_0$ и $v_0$~--- значения координаты и скорости
в нулевой момент времени. 

Кроме закона для равноускоренного движения можно получить еще одну полезную формулу.
Из закона изменения скорости можно выразить
\begin{equation}
	t_{\text{к}} - t_{\text{н}} = \frac{v_{\text{к}} - v_{\text{н}}}{a}.
\end{equation}

Тогда из формулы \eqref{s} можно найти связь перемещения с изменением скорости
\begin{equation}
	x_{\text{к}} - x_{\text{н}} = \frac{v^2_{\text{к}} - v^2_{\text{н}}}{2 \, a}.
\end{equation}

\textit{Примеры.}
\begin{itemize}
	\item Во сколько раз отличаются тормозные пути автомобиля при движении с начальной скоростью
        $54\unit{км/ч}$ и $72\unit{км/ч}$?
	\item Показать, что пути, проходимые за равные промежутки времени при равноускоренном движении
        относятся как нечетные числа.
\end{itemize}